\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Proyecto Final Física Computacional II},
    pdfpagemode=FullScreen,
}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{listings} % Para incluir código
\usepackage{caption}  % Para captions en figuras y tablas
\usepackage{subcaption} % Para subfiguras
\usepackage{siunitx} % Para unidades SI
\usepackage{physics} % Para notación física

\title{\textbf{Proyecto Final de Física Computacional II}}
\author{Nombre del Grupo \\ \texttt{integrante1@email.com} \\ \texttt{integrante2@email.com}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Este documento presenta el desarrollo del proyecto final para el curso de Física Computacional II. El proyecto abarca la simulación de sistemas físicos mediante programación orientada a objetos, la generación y análisis de números aleatorios, y la aplicación del método de Monte Carlo a problemas de física estadística. Se detallan las implementaciones en C++, los métodos numéricos empleados, los resultados obtenidos y su análisis físico correspondiente.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

% ----------------------------------------------------------------------
% Aquí se incluirían los contenidos de los otros archivos .tex
% o se escribiría directamente el contenido.
% Por ejemplo, podrías tener:
% \input{browniano.tex}
% \input{investigacion_aleatorios.tex}
% \input{montecarlo_fisica_estadistica.tex}
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Introducción General}
Descripción breve del proyecto y su estructura.

\section{Parte A: Simulación de Movimiento Browniano}
\label{sec:parte_a}
Referencia al documento \texttt{browniano.tex} o contenido directo.
\subsection{Objetivo}
Simular el movimiento browniano de una partícula en un medio viscoso y analizar su comportamiento difusivo.
\subsection{Fundamento Físico}
Se describe la ecuación de Langevin:
\[ m\frac{d\vec v}{dt}= -\gamma\vec v + \vec\eta(t) \]
donde $\vec\eta(t)$ es un término de fuerza estocástica con propiedades:
\[ \langle\eta_i(t)\eta_j(t')\rangle=2\gamma k_B T\,\delta_{ij}\,\delta(t-t'). \]
\subsection{Implementación y Resultados}
Detalles de la clase \texttt{ParticulaBrowniana} y el método de Euler–Maruyama. Se presentarán resultados de la simulación, como la trayectoria de la partícula y el desplazamiento cuadrático medio.

\section{Parte B1: Generación de Números Aleatorios y Caminatas Aleatorias}
\label{sec:parte_b1}
Referencia al documento \texttt{investigacion\_aleatorios.tex} o contenido directo.
\subsection{Investigación sobre Números Aleatorios}
Resumen de los conceptos de números pseudoaleatorios, generadores y su uso.
\subsection{Problema B1.2: Caminata Aleatoria Autoevitante (SAW)}
Implementación de SAW en una retícula 2D. Análisis del tiempo de CPU y el máximo $N$ factible. Investigación sobre algoritmos más eficientes.

\section{Parte B2: Aplicación del Método de Monte Carlo}
\label{sec:parte_b2}
\subsection{Problema B2.4: Integración de $e^{-x^2}$}
Cálculo de la integral $\displaystyle\int_0^1 e^{-x^2}\,dx$ usando el método de Monte Carlo. Se graficará el error de la estimación en función del número de muestras.

\section{Investigación Final: Método de Monte Carlo y Física Estadística}
\label{sec:investigacion_montecarlo}
Referencia al documento \texttt{montecarlo\_fisica\_estadistica.tex}.
\subsection{Introducción al Método de Monte Carlo}
Principios generales y aplicaciones.
\subsection{Aplicación Específica: Integración de $e^{-x^2}$}
Esta sección se enfocará en la aplicación del método de Monte Carlo para la integración de $e^{-x^2}$, que también es el problema B2.4.
Se detallará la implementación POO y los resultados. Los otros problemas sencillos listados originalmente en las instrucciones para esta sección de investigación no serán implementados como parte de este entregable, según la clarificación recibida.

\section{Conclusiones}
Resumen de los aprendizajes y resultados principales del proyecto.

\appendix
\section{Código Fuente Principal}
\label{app:codigo}
% Se pueden incluir fragmentos importantes del código usando el paquete listings
% Ejemplo:
% \subsection{Clase Vector3D}
% \lstinputlisting[language=C++, caption=Vector3D.h]{../include/Vector3D.h}

\bibliographystyle{abbrv}
% \bibliography{referencias} % Si se usa un archivo .bib

\end{document}
